\documentclass{beamer}
%couleurs perso
\definecolor{c0}{rgb}{1,.7,.5}
\definecolor{cTuring}{rgb}{.6,.2,.6}
\definecolor{cAlgo}{rgb}{1,0,0}
\definecolor{cEntree}{rgb}{0,0,1}
\definecolor{cFonction}{rgb}{0,1,0}
\definecolor{mybg}{rgb}{0,0,0}
\setbeamercolor{normal text}{fg=white}
\setbeamercolor{title}{fg=c0}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=c0}
\setbeamercolor{background canvas}{bg=black}
%packages
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}
\usetikzlibrary{decorations}

% \usepackage{beamerthemesplit} // Activate for custom appearance

\title{\includegraphics[height=1.5cm]{LogoRubENS.png}\hspace{1cm}\includegraphics[height=1cm]{LogoENS-neg.png}\\Une Machine de Turing en Lego\vspace{-.5cm}}
\author{\small{Elie Gedeon\\ Ana\"el Grandjean\\ Thomas Lambert\\ Yannick Leo\\ Thomas Leventis\\ \underline{K\'evin Perrot}\\ Robin Perrotin\\ Etienne Py-Circan\\ Florent Robic}}
\date{Inauguration de la \textcolor{c0}{MMI} \hspace{1cm} 10 octobre 2012}

\begin{document}

\setbeamertemplate{itemize item}{$\textcolor{c0}{\triangleright}$}
\setbeamertemplate{itemize subitem}{$\textcolor{c0}{\triangleright}$}

\frame{\titlepage}
%dire merci et on est très honorés

\frame{
  \parbox{5cm}{
    \only<1-2>{
      \includegraphics[width=5cm]{portique-2.jpg}\vspace{.5cm}\\
      \includegraphics[width=5cm]{vue_globale-1.jpg}
    }
    \only<3->{%voilà comment on va dessiner les machines de Turing
      \begin{center}\begin{tikzpicture}
        \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=cTuring!40,draw=cTuring,text=black] (-.8,0) rectangle node{\Large $\overset{\overset{Machine}{Turing}}{\mathcal M}$} ++ (1.6,1.6);
        \uncover<4->{%et donc une machine de Turing, c'est un objet mathématique qui sert à décrire un algorithme.
          \node at (0,-.45) {\rotatebox{90}{$\iff$}};
          \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=cAlgo!40,draw=cAlgo,text=black] (-.8,-2.5) rectangle node{\scriptsize $Algorithme$} ++ (1.6,1.6);
        }
        \node at (0,-5) {};
      \end{tikzpicture}\end{center}
    }
  }
  \hspace{.5cm}
  \parbox{5cm}{
    %voilà ce qu'on a fait : c'est une machine de Turing en Lego
    \mbox{Une machine de Turing en Lego\vspace{1cm}}\\
      \only<1>{
        \ \vspace{3.33cm}
      }
      \only<2-4>{%dans le temps que nous avons ensemble, je vais tacher de vous expliquer ce que c'est qu'une machine de Turing. Je vais utiliser des diagrammes et beaucoup agiter les mains pour vous donner une idée de pourquoi on a fait cela.
        \textcolor{c0}{\begin{center}Qu'est ce qu'une\\\Huge machine de Turing ?\end{center}}
      }
      \only<5->{%et alors, qu'est ce qu'un algorithme ? Et bien c'est un concept pour lequel il est très facile d'avoir une intuition, car vous en utilisez quotidiennement !
        \textcolor{c0}{\begin{center}Qu'est ce qu'un\\\Huge Algorithme ?\\\ \end{center}}
      }
  }
}

\frame{
  \parbox{5cm}{
    \begin{center}\begin{tikzpicture}
      \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=cTuring!40,draw=cTuring,text=black] (-.8,0) rectangle node{\Large $\overset{\overset{Machine}{Turing}}{\mathcal M}$} ++ (1.6,1.6);
      \node at (0,-.45) {\rotatebox{90}{$\iff$}};
      \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=cAlgo!40,draw=cAlgo,text=black] (-.8,-2.5) rectangle node{\scriptsize $Algorithme$} ++ (1.6,1.6);
      \uncover<10->{%donc une machine de Turing est la formulation mathématique d'un algorithme, et elle permet à partir d'une entrée (dans notre exemple, deux nombres) de calculer le résultat (dans notre exemple, un nombre qui est la somme des deux nombres d'entrée). Pour la couleur du résultat, c'est le résultat de la machine de Turing Violette, d'où le contour violet, sur l'entrée bleue, d'où le fond bleu.
        \filldraw[line width=2pt,rounded corners=1pt,fill=cEntree!40,draw=cEntree] (-2.1,.5) -- ++ (0,.6) -- ++ (1,0) -- ++ (.2,-.3) -- ++ (-.2,-.3) -- ++ (-1,0) -- cycle;
        \node[black] at (-1.6,.85) {\scriptsize $entr\acute{e}e$};
        \filldraw[line width=2pt,rounded corners=1pt,fill=cEntree!40,draw=cTuring] (1,.5) -- ++ (0,.6) -- ++ (1,0) -- ++ (.2,-.3) -- ++ (-.2,-.3) -- ++ (-1,0) -- cycle;
        \node[black] at (1.55,.85) {\scriptsize $r\acute{e}sultat$};
      }
      \node at (0,-5) {};
    \end{tikzpicture}\end{center}
  }
  \hspace{.5cm}
  \parbox{5cm}{
    \textcolor{c0}{\Huge Algorithme}\vspace{.5cm}\\
    \uncover<2->{%prenons un exemple, vous voulez expliquer à un ami comment effectuer une addition. Vous lui expliquez qu'il faut additionner les chiffres de la droite vers la gauche en propageant les éventuelles retenues.
      {\scriptsize Exemple :}\\
      Vous \textcolor{c0}{expliquez \`a un ami}\\
      comment additionner\\
      deux nombres.
    }
    \uncover<3->{
      $$\begin{array}{cccc}
        & 1 & 2 & 3\\
        + & 4 & 5 & 6\\
        \hline
        \uncover<4->{
          \only<4>{& & & 9}
          \only<5>{& & 7 & 9}
          \only<6->{%Pour être complet, vous devez aussi lui expliquer pour chaque couple de chiffres combien fait leur somme, par exemple 3 + 6 = 9.
          & 5 & 7 & 9}
        }
      \end{array}$$
    }
    \uncover<7->{%et donc la description (de taille finie, vous pouvez lui expliquer disons en 10 minutes, ou vous pouvez lui écrire une lettre pour lui expliquer disons en 2 pages) de la procédure à suivre pour obtenir le résultat de l'addition de deux nombres, c'est un algorithme.
      \hspace{-.1cm}La \textcolor{c0}{description de taille finie}\\
      de la proc\'edure \`a suivre\\
      est un \textcolor{c0}{algorithme}.
    }
    \uncover<8->{
      \begin{itemize}
        \item<8-> pas besoin de ``r\'efl\'echir''.%avec un algorithme, pas besoin de réfléchir (au sens de : avoir de l'imagination), on applique bêtement les les instructions que l'on nous donne.
        \item<9-> marche quels que soient les nombres. %un algorithme qui décrit comment effectuer une addition permet de calculer la somme de n'importe quels nombres, quelles que soient leur longueur ! Avec l'algorithme que vous lui décrivez, il peut calculer la somme de nombres aussi grands qu'il veut !
        %je tiens à insister sur le fait qu'un algorithme est une description de TAILLE FINIE qui permet d'obtenir le résultat QUELLE QUE SOIT LA LONGUEUR DES NOMBRES que l'on veut d'additionner.
      \end{itemize}
    }
  }
}

\frame{
  \parbox{5cm}{
    \begin{center}\begin{tikzpicture}
      \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=cTuring!40,draw=cTuring,text=black] (-.8,0) rectangle node{\Large $\overset{\overset{Machine}{Turing}}{\mathcal M}$} ++ (1.6,1.6);
      \node at (0,-.45) {\rotatebox{90}{$\iff$}};
      \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=cAlgo!40,draw=cAlgo,text=black] (-.8,-2.5) rectangle node{\scriptsize $Algorithme$} ++ (1.6,1.6);
      \filldraw[line width=2pt,rounded corners=1pt,fill=cEntree!40,draw=cEntree] (-2.1,.5) -- ++ (0,.6) -- ++ (1,0) -- ++ (.2,-.3) -- ++ (-.2,-.3) -- ++ (-1,0) -- cycle;
      \node[black] at (-1.6,.85) {\scriptsize $entr\acute{e}e$};
      \filldraw[line width=2pt,rounded corners=1pt,fill=cEntree!40,draw=cTuring] (1,.5) -- ++ (0,.6) -- ++ (1,0) -- ++ (.2,-.3) -- ++ (-.2,-.3) -- ++ (-1,0) -- cycle;
      \node[black] at (1.55,.85) {\scriptsize $r\acute{e}sultat$};
      \node at (0,-5) {};
    \end{tikzpicture}\end{center}
  }
  \hspace{.3cm}
  \parbox{5.2cm}{
    \textcolor{c0}{\Large Machine de Turing}\vspace{.5cm}\\
    \only<1-10>{Objet math\'ematique pour\\
    d\'ecrire un algorithme.\vspace{.5cm}}
    \only<11->{\textcolor{c0}{Objet math\'ematique pour\\
    d\'ecrire un algorithme.\vspace{.5cm}}}
    
    %c'est à dire comment écrire mathématiquement les explications que vous donneriez à un ami pour faire une addition.
    \uncover<2->{
      Invent\'e par \textcolor{c0}{Alan Turing} en 1936.\vspace{.5cm}%(dont on fête le centenaire cette année) A cette époque, tous les calculs (les géomètres, les calculs balistiques de l'armée, etc...) étaient effectués à la main !
    }
    \uncover<3->{%en un mot, son idée est de décrire ce que fait un mathématicien devant sa feuille. On considère que la feuille d'un mathématicien est constituée d'une suite infinie (il peut utiliser autant de feuilles qu'il veut) de cases dans lesquelles il peut lire et écrire des symboles. On appelle cela le ruban.
      \begin{center}\begin{tikzpicture}
        \draw (0,0) -- (4,0);
        \draw (0,.5) -- (4,.5);
        \draw[densely dashed] (0,0) -- (-.5,0);
        \draw[densely dashed] (0,.5) -- (-.5,.5);
        \draw[densely dashed] (4,0) -- (4.5,0);
        \draw[densely dashed] (4,.5) -- (4.5,.5);
        \foreach \x in {0,.5,...,4}
          \draw (\x,0) -- ++ (0,.5);
        \uncover<4>{%On écrit donc l'entrée pour laquelle on veut qu'il calcule le résultat, et il place son crayon sur la première case.
          \node at (.75,.25) {1};
          \node at (1.25,.25) {2};
          \node at (1.75,.25) {+};
          \node at (2.25,.25) {3};
          \draw (.75,0) -- ++ (.1,-.2) -- ++ (0,-.6) -- ++ (-.2,0) -- ++ (0,.6) -- cycle;
        }
        %on lui donne alors un algorithme qui correspond à l'action qu'il doit effectuer à chaque fois qu'il lit un symbole sur son ruban. Cette action est du type : si tu lis un 1, alors tu écris un 7 et tu te déplaces d'une case sur la droite.
        \uncover<5>{%ce qui donne cela.
          \node at (.75,.25) {7};
          \node at (1.25,.25) {2};
          \node at (1.75,.25) {+};
          \node at (2.25,.25) {3};
          \draw (1.25,0) -- ++ (.1,-.2) -- ++ (0,-.6) -- ++ (-.2,0) -- ++ (0,.6) -- cycle;
        }
        %en fait, c'est à peine plus compliqué que cela. Revenons en arrière.
        \uncover<6>{
          \node at (.75,.25) {1};
          \node at (1.25,.25) {2};
          \node at (1.75,.25) {+};
          \node at (2.25,.25) {3};
          \draw (.75,0) -- ++ (.1,-.2) -- ++ (0,-.6) -- ++ (-.2,0) -- ++ (0,.6) -- cycle;
        }
        \uncover<7>{%le mathématicien est en plus dans un état d'esprit particulier.
          \node at (.75,.25) {1};
          \node at (1.25,.25) {2};
          \node at (1.75,.25) {+};
          \node at (2.25,.25) {3};
          \draw (.75,0) -- ++ (.1,-.2) -- ++ (0,-.6) -- ++ (-.2,0) -- ++ (0,.6) -- cycle;
          \node at (.75,-1.1) {$\acute{e}tat$ $i$};
        }
        %et donc une action est du type : si tu es dans l'état i et que tu lis un 1, alors tu écris un 1, tu te déplaces d'une case sur la droite et ton nouvelle état d'esprit est $q$.
        \uncover<8-9>{%ce qui donne cela.
          \node at (.75,.25) {1};
          \node at (1.25,.25) {2};
          \node at (1.75,.25) {+};
          \node at (2.25,.25) {3};
          \draw (1.25,0) -- ++ (.1,-.2) -- ++ (0,-.6) -- ++ (-.2,0) -- ++ (0,.6) -- cycle;
          \node at (1.25,-1.1) {$\acute{e}tat$ $q$};
        }
        \uncover<10->{%ce qui donne cela.
          \node at (.75,.25) {1};
          \node at (1.25,.25) {8};
          \node at (1.75,.25) {+};
          \node at (2.25,.25) {3};
          \draw (.75,0) -- ++ (.1,-.2) -- ++ (0,-.6) -- ++ (-.2,0) -- ++ (0,.6) -- cycle;
          \node at (.75,-1.1) {$\acute{e}tat$ $q$};
        }
      \end{tikzpicture}\end{center}\vspace{-.3cm}
    }
    \uncover<9->{%et donc une machine de Turing, c'est une TABLE D'ACTION qui dit au mathématicien ce qu'il doit faire pour chaque état d'esprit et pour chaque symbole lu. ATTENTION, un mathématicien ne peut être que dans un nombre fini d'états d'esprit différents.
      Machine Turing = \textcolor{c0}{Table d'action}\\
      $\begin{array}{|c|c||c|c|c|}
        \hline
        \acute{e}tat & lire & \acute{e}crire & d\acute{e}placer & \acute{e}tat\\
        \hline
        i & 1 & 1 & \rightarrow & q\\
        \hline
        q & 2 & 8 & \leftarrow & q\\
        \hline
        q & 7 & 3 & \rightarrow & i\\
        \hline
      \end{array}$
    }
    %une machine de Turing, c'est donc une description de ce que le mathématicien doit faire. Et le calcul s'arrête quand on ne lui a pas expliqué dans la table d'action ce qu'il doit faire, et le résultat est ce qu'il y a d'écrit sur son ruban. par exemple ici... le calcul s'arrête maintenant car il est dans l'état q et lit un 2 et on ne lui a pas dit dans la table d'action ce qu'il doit faire, donc le résultat de 12+3 est 12+3, ce qui je vous l'accorde n'est pas très satisfaisant, mais il est aussi possible d'écrire des algorithmes inintéressants.
  }
}
%temps 10 : j'espere donc vous avoir convaincu qu'une machine de Turing est un objet mathématique pour décrire un algorithme. Maintenant, passons aux choses sérieuses !

\frame{
  \parbox{5cm}{
    \begin{center}\begin{tikzpicture}
      \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=cTuring!40,draw=cTuring,text=black] (-.8,0) rectangle node{\Large $\overset{\overset{Machine}{Turing}}{\mathcal M}$} ++ (1.6,1.6);
      \node at (0,-.45) {\rotatebox{90}{$\iff$}};
      \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=cAlgo!40,draw=cAlgo,text=black] (-.8,-2.5) rectangle node{\scriptsize $Algorithme$} ++ (1.6,1.6);
      \filldraw[line width=2pt,rounded corners=1pt,fill=cEntree!40,draw=cEntree] (-2.1,.5) -- ++ (0,.6) -- ++ (1,0) -- ++ (.2,-.3) -- ++ (-.2,-.3) -- ++ (-1,0) -- cycle;
      \node[black] at (-1.6,.85) {\scriptsize $entr\acute{e}e$};
      \filldraw[line width=2pt,rounded corners=1pt,fill=cEntree!40,draw=cTuring] (1,.5) -- ++ (0,.6) -- ++ (1,0) -- ++ (.2,-.3) -- ++ (-.2,-.3) -- ++ (-1,0) -- cycle;
      \node[black] at (1.55,.85) {\scriptsize $r\acute{e}sultat$};
      \uncover<2->{
        \node at (0,-2.95) {\rotatebox{90}{$\Longleftarrow$}};
        \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=cFonction!40,draw=cFonction,text=black] (-.8,-5) rectangle node{\scriptsize $Fonction$} ++ (1.6,1.6);
      }
    \end{tikzpicture}\end{center}
  }
  \hspace{.3cm}
  \parbox{5.2cm}{
    %on a donc qu'une machine de Turing correspond à un algorithme, et un algorithme est une description de la procédure à suivre pour calculer le résultat. Mais le résultat de quoi ?
    %temps 2 : D'une fonction !
    \uncover<3->{
      \textcolor{c0}{\Huge Fonction}\vspace{.5cm}\\
      Associe \`a chaque entr\'ee\\
      un r\'esultat.\vspace{.2cm}\\
      Une machine de Turing calcule une fonction.%l'entrée et le resultat d'une fonction peuvent être des nombres, des mots, des phrases, l'important c'est que l'entrée et la sortie soient de taille finie. On pose une question finie (((faire le geste de quelque chose de fini avec le main))), on attend un résultat fini (((refaire le geste))).
    }
    \uncover<4->{%il y a des fonctions plus ou moins compliquées.
      \scriptsize
      \begin{itemize}
        \item<4-> simples : addition, multiplication%qui a deux nombre associe un pour résultat un nombre.
        % pour celles la on sait donner une description finie de comment faire, on apprend cela à l'école primaire.
        \item<5-> compliqu\'ee : d\'ecomposer un nombre en facteurs premiers%si vous ne comprenez pas, ça montre que c'est compliqué...
        \item<6-> non-calculable : \'etant donn\'e un \'enonc\'e math\'ematique, dire s'il est vrai ou faux.\vspace{.5cm}\\
      \end{itemize}
    }
    \uncover<7->{
      \textcolor{c0}{\large NON-CALCULABLE ?}%et bien oui ! ca veut dire que meme si on vous donne toute l'information qui définie la question, une réponse unique existe pour chaque entrée, mais il est impossible de trouver un algorithme pour calculer cette réponse de facon automatique. La réponse existe, mais on sait mathématiquement qu'aucun algorithme n'est capable de la calculer
    }
  }
}

\frame{
  \parbox{5cm}{
    \begin{center}\begin{tikzpicture}
      \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=cTuring!40,draw=cTuring,text=black] (-.8,0) rectangle node{\Large $\overset{\overset{Machine}{Turing}}{\mathcal M}$} ++ (1.6,1.6);
      \node at (0,-.45) {\rotatebox{90}{$\iff$}};
      \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=cAlgo!40,draw=cAlgo,text=black] (-.8,-2.5) rectangle node{\scriptsize $Algorithme$} ++ (1.6,1.6);
      \filldraw[line width=2pt,rounded corners=1pt,fill=cEntree!40,draw=cEntree] (-2.1,.5) -- ++ (0,.6) -- ++ (1,0) -- ++ (.2,-.3) -- ++ (-.2,-.3) -- ++ (-1,0) -- cycle;
      \node[black] at (-1.6,.85) {\scriptsize $entr\acute{e}e$};
      \filldraw[line width=2pt,rounded corners=1pt,fill=cEntree!40,draw=cTuring] (1,.5) -- ++ (0,.6) -- ++ (1,0) -- ++ (.2,-.3) -- ++ (-.2,-.3) -- ++ (-1,0) -- cycle;
      \node[black] at (1.55,.85) {\scriptsize $r\acute{e}sultat$};
        \node at (0,-2.95) {\rotatebox{90}{$\Longleftarrow$}};
        \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=cFonction!40,draw=cFonction,text=black] (-.8,-5) rectangle node{\scriptsize $Fonction$} ++ (1.6,1.6);
    \end{tikzpicture}\end{center}
  }
  \hspace{.3cm}
  \parbox{5.2cm}{
    \textcolor{c0}{\Huge Fonctions\\non-calculables}\vspace{.5cm}\\
    \begin{center}\begin{tikzpicture}
      \filldraw[dashed,line width=4pt,fill=cFonction!40,draw=cFonction] (0,0) ellipse (2.3cm and 1.5cm);
      \node[black] at (0,1) {\small $Fonctions$};
      %si on dessine l'ensemble des fonctions comme une patate, dans laquelle chaque point correspond à une fonction (le contour est en pointillés car cette patate à une taille infinie : il existe une infinité de fonctions),
      \only<2>{%les fonctions calculables par machine de Turing, que l'on note C, n'en constituent qu'une partie !
        \filldraw[dashed,line width=4pt,fill=cTuring!40,draw=cTuring] (.5,.2) ellipse (1cm and .5cm);
        \node[black] at (.5,.2) {$\mathcal C$}; 
      }
      \only<3->{%et même une toute petite partie !!
        %\filldraw[fill=cTuring,draw=cTuring] (.5,-.1) circle (2pt);
        \filldraw[dashed,line width=4pt,fill=cTuring!40,draw=cTuring] (.5,-.1) ellipse (.1cm and .1cm);
        \node[black] at (.5,.2) {$\mathcal C$}; 
      }
      %même si l'on peut construire une infinité de machines de Turing différentes, une infinité de tables d'action différentes, il y a des fonctions que l'on ne peut pas calculer.
    \end{tikzpicture}\end{center}
    %on pourrait se dire que les machines de Turing ne sont pas la bonne façon de décrire les algorithmes, et qu'une autre façon pourrait nous permettre de calculer toutes les fonctions. Et bien des chercheurs ont défini d'autres modèles de calculs indépendamment des travaux d'Alan Turing, des modèles mathématique de calcul très différents, et le résultat est toujours similaire, et même plus que cela : identique. c'est à dire que l'ensemble des fonctions que ces modèles de calcul peuvent calculer est exactement C ! On pense donc qu'il n'y a pas d'autres manières vraiment différentes de faire des calcules, et que cet ensemble C correspond de facon définitive à ce qu'il est possible de calculer.
    \uncover<4->{
      \textcolor{c0}{Th\`ese de Church-Turing}%cette hypothèse s'appelle la thèse de church-turing. Une des questions les plus fondamentales en informatique est donc : pourquoi quelque chose est ou n'est pas calculable ?
    }
  }
}

\frame{
    \parbox{5cm}{
    \begin{center}\begin{tikzpicture}
      \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=cTuring!40,draw=cTuring,text=black] (-.8,0) rectangle node{\Large $\overset{\overset{Machine}{Turing}}{\mathcal M}$} ++ (1.6,1.6);
      \node at (0,-.45) {\rotatebox{90}{$\iff$}};
      \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=cAlgo!40,draw=cAlgo,text=black] (-.8,-2.5) rectangle node{\scriptsize $Algorithme$} ++ (1.6,1.6);
      \filldraw[line width=2pt,rounded corners=1pt,fill=cEntree!40,draw=cEntree] (-2.1,.5) -- ++ (0,.6) -- ++ (1,0) -- ++ (.2,-.3) -- ++ (-.2,-.3) -- ++ (-1,0) -- cycle;
      \node[black] at (-1.6,.85) {\scriptsize $entr\acute{e}e$};
      \filldraw[line width=2pt,rounded corners=1pt,fill=cEntree!40,draw=cTuring] (1,.5) -- ++ (0,.6) -- ++ (1,0) -- ++ (.2,-.3) -- ++ (-.2,-.3) -- ++ (-1,0) -- cycle;
      \node[black] at (1.55,.85) {\scriptsize $r\acute{e}sultat$};
        \node at (0,-2.95) {\rotatebox{90}{$\Longleftarrow$}};
        \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=cFonction!40,draw=cFonction,text=black] (-.8,-5) rectangle node{\scriptsize $Fonction$} ++ (1.6,1.6);
    \end{tikzpicture}\end{center}
  }
  \hspace{.3cm}
  \parbox{5.2cm}{
    \textcolor{c0}{\Huge Universalit\'e}\\
    %Turing a découvert une chose très intéressante, et je vais vous expliquer dans une minutes pourquoi, c'est l'existences de machines de Turing universelles.
    \uncover<2->{
      \begin{center}\hspace{-1cm}\begin{tikzpicture}
        \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=c0!40,draw=c0,text=black] (-.8,0) rectangle node{\Large $\overset{\overset{Machine}{Turing}}{\mathcal U}$} ++ (1.6,1.6);
        %c'est une machine de Turing, donc on lui donne une entrée, et elle calcul un résultat, mais l'entrée qu'on lui donne est particulière.
        \uncover<3->{%on lui donne le "code" d'une machine de Turing M, c'est a dire qu'on écrit la table d'action de M dans les cases du ruban du mathématicien, on écrit aussi une entrée, et la machine U donne pour résultat le calcule de la machine M sur cette entrée. L'entrée de la machine U, c'est le code de M et l'entrée bleue, et U SIMULE le calcul de M sur l'entrée bleue pour donner comme résultat : le résultat que M aurait donné sur l'entrée bleue.
          \filldraw[line width=2pt,rounded corners=1pt,fill=cEntree!40,draw=cEntree] (-2.1,.5) -- ++ (0,.6) -- ++ (1,0) -- ++ (.2,-.3) -- ++ (-.2,-.3) -- ++ (-1,0) -- cycle;
          \node[black] at (-1.6,.85) {\scriptsize $entr\acute{e}e$};
          \filldraw[line width=2pt,rounded corners=1pt,fill=cTuring!40,draw=cTuring] (-3.4,.5) -- ++ (0,.6) -- ++ (1.2,0) -- ++ (.2,-.3) -- ++ (-.2,-.3) -- ++ (-1.2,0) -- cycle;
          \node[black] at (-2.8,.85) {\scriptsize $code$ $\mathcal M$};
          \filldraw[line width=2pt,rounded corners=1pt,fill=cEntree!40,draw=cTuring] (1,.5) -- ++ (0,.6) -- ++ (1,0) -- ++ (.2,-.3) -- ++ (-.2,-.3) -- ++ (-1,0) -- cycle;
          \node[black] at (1.55,.85) {\scriptsize $r\acute{e}sultat$};
          \draw[c0,line width=2pt,decorate,decoration=brace] (-3.4,1.3) -- node[above,yshift=.1cm]{\scriptsize $entr\acute{e}e$ $de$ $\mathcal U$} (-1,1.3);
        }
      \end{tikzpicture}\end{center}
      \uncover<4->{
        Pourquoi c'est int\'eressant ?\\%de nos jours,
      }
      \uncover<5->{
        \parbox{5.5cm}{
        \begin{itemize}
          \item \textcolor{c0}{ruban} = disque dur
          \item \textcolor{c0}{code $\mathcal M$} = logiciel
          \item \textcolor{c0}{$\mathcal U$} = ordinateur%votre ordinateur, c'est une machine de Turing Universelle capable de faire des tas de calculs différents quand vous utilisez des logiciels différents. Votre ordinateur est capable de calculer toutes les fonctions calculables, celles de l'ensemble C de la diapositive précédente.
        \end{itemize}}
      }
    }
  }
}

\frame{
  %et bien notre machine en Lego, il est possible de changer sa table de transition pour la rendre universelle.
    \begin{center}\includegraphics[width=8cm]{vue_globale-1.jpg}\vspace{-4cm}\\
    \uncover<2>{
    \hspace{1.3cm}\begin{tikzpicture}% C'est à dire que cet objet en Lego est capable de calculer toutes les fonctions de l'ensemble C, exactement comme votre ordinateur personnel. Pour calculer ce que votre ordinateur calcul en 1 secondes, il faudrait à notre machine en Lego plusieurs milliers d'années, mais elle en a la capacité. Meme votre téléphone portable va incroyablement plus vite que cette machine en Lego, il utilie de l'éléctricité, des transistors et tout un tas de composants auxquelles je ne comprend pas grand chose. Mais ce que je sais, c'est que notre machine en Lego peut faire exactement les mêmes calculs, ni plus, ni moins.
    % Les ordinateurs sont chaque année plus rapides, mais ils restent restreints à l'ensemble des fonctions calculables, l'ensemble C. Ils calculent ces fonctions toujours plus vite, mais ils ne peuvent pas s'échapper de C : on dit que leur expressivité reste toujours la même. L'étude de cette expressivité s'appelle la Calculabilité, et elle fascine de nombreux chercheurs depuis des années.
      \filldraw[line width=4pt,rounded corners=3pt,fill=c0!40,draw=c0,text=black] (-.8,0) rectangle node{\huge $\overset{\overset{Machine}{Turing}}{\mathcal U}$} ++ (2.5,2.5);
    \end{tikzpicture}\vspace{1.5cm}\\
    }
    \uncover<3->{%J'ai dit beaucoup de choses en peu de temps, et surtout je n'ai pas parlé de la machine en elle-même. Parce que ce qui est certainement le plus intéressant, et que j'ai volontairement gardé pour la fin, c'est que notre machine en Lego est entièrement mécanique, elle marche avec une pompe à vélo ! Votre ordinateur n'a vraiment rien de mystérieux, vous pouvez en faire exactement autant avec un peu d'huile de coude.
    %Je vous remercie pour votre attention, et vous invite chaleureusement à venir parler autour de la machine qui se trouve dans l'atrium.
      Merci pour votre attention, et venez la voir !
    }
    \end{center}
}

%\frame{}

\end{document}
